桂民海公安部安排下受訪 稱被瑞典利用作棋子攻擊中國

桂民海公安部安排下受訪
稱被瑞典利用作棋子攻擊中國

港聞

桂民海上周五在寧波看守所接受傳媒訪問。《南華早報》網站截圖

【本報訊】上月再次被拘捕的銅鑼灣書店老闆桂民海在中國公安部安排下接受中、港、台傳媒訪問。瑞典籍的桂民海指摘瑞典政府利用他作為棋子，炒作攻擊中國政府，累他再次失去自由、幸福的生活，他正考慮放棄瑞典國籍。國際人權組織認為桂民海是被迫公開認罪，令國際社會不能再干預。

記者：麥志榮

據有份參與訪問的《南華早報》報道，在上周三收到中國公安部邀請，訪問無附帶條件。上周五桂民海在寧波看守所會見了多名中、港、台記者。

桂民海在20分鐘訪問中表示，去年10月獲釋後一直住在寧波，不時探望年邁的母親與3個姊姊，猶如回到童年一樣，感到十分幸福，還計劃一起過年。但瑞典駐華使館人員在明知他的非法經營案未了結，不能離開寧波的前提下，不斷鼓動他返回瑞典。上月20日他在兩名瑞典人員陪同下，乘坐使館車輛往上海，原計劃轉乘動車前往北京，入住駐華大使官邸，但在動車上被拘捕，他非常後悔。

桂民海張嘴笑時可見右邊失去了一顆牙齒。

桂民海指摘瑞典政府不斷炒作事件，所以主動要求見傳媒講清楚。他質疑瑞典今年大選，所以利用他作棋子攻擊中國。他已去信瑞典駐華大使林戴安，表明他已經失去對瑞典政府的信任，希望瑞典不要再介入，他相信在中方善意安排下事情可以找到最佳解決方式。他又表示，若瑞典繼續製造麻煩，他會考慮放棄瑞典國籍，他願意今後留在中國生活。

在訪問過程中桂民海神情從容，但當被問及是否涉及洩露國家機密和是否已正式被控時，他都拒絕回應。到訪問結束立刻有兩名制服人員站到他身旁戒備。與2016年他在央視報道中出鏡認罪時一臉愁容比較，桂好像胖了一點，而頭髮明顯經修剪，穿着整齊恤衫外套，表面看來很精神及健康。他否認瑞典指他患上肌萎縮性脊髓側索硬化症的說法，澄清自己只是頸椎有問題。他張嘴笑時可見右邊失去了一顆牙齒。她女兒Angela較早前曾懷疑他在囚期間曾受虐待。

團體轟強迫受訪可恥

《環球時報》昨發表社評，批評瑞典駐華使館像在導演一部「拯救桂民海」的好萊塢（荷李活）大片，想扮演西方人權外交「特種部隊」的狂妄角色。但在中國法治下，瑞典英雄做不成，反成了笑柄。

銅鑼灣書店前店長林榮基認為，訪問內容可看出國際關注桂民海的確令中共感到壓力，所以要桂公開與瑞典政府劃清界線，令國際再無法干預，亦可見到銅鑼灣書店一案仍未了結，中共不放他是怕他會「爆大鑊」。

支聯會主席何俊仁指，訪問由官方所選記者進行，顯示桂民海說的話都有劇本，非真心話。據英國《衞報》報道，桂民海再次懷疑被迫出鏡認罪引起國際不滿。國際組織人權監察批評，桂的訪問只是另一場精心佈置的公開認罪，目的是令瑞典政府無法再接觸桂。國際特赦組織批評，這類強迫被囚人士拍片受訪的方式甚為可恥。

背後叉住佢

唔爭在講埋我愛習近平啦
反正都係做戲